%лекция за 15.12.2015
\setauthor{Полушкин Артём}

\begin{lemma}
$\sqsupset (x^0, z^0, p^0)$ - допустимая $\sqsupset \frac{\partial F}{\partial p_n}(x^0, z^0, p^0) \neq 0 \Rightarrow$

$\exists W$ - окрестность точки $x^0$, $x^0 \in W \subset\Gamma$

$\exists q \colon W \rightarrow \mathbb{R}^n\colon$

$q_i(y) = \partial_i g(y)$, $i=1,\dots, n-1$

$F(y, g(y), q(y)) = 0 \ \forall y \in $

То есть эти тройки $(y, g(y), q(y))$ - допустимые тройки

\end{lemma}

\begin{proof}
Рассмотрим $G:\mathds{R}^{n-1} \times \mathds{R}^n \rightarrow \mathds{R}^n$

$G_i(y,p) = p_i - \frac{\partial g(y)}{\partial y_i}  i = 1 \dots n-1$

$G_n(y,p) = F(y,g(y),p)$

\[\text{Матрица Якоби } \frac{DG}{Dp} =
\begin{pmatrix}
1&0&\dots&0&0\\
0&1&\dots&0&0\\
\dots&\dots&\ddots&\dots&\dots\\
0&0&\dots&1&0\\
\frac{\partial F}{\partial p_1}&\frac{\partial F}{\partial p_2}&\dots&\frac{\partial F}{\partial p_{n-1}}&\frac{\partial F}{\partial p_n}
\end{pmatrix}\text{(т.к. $\frac{\partial G_i}{\partial p_j} = \frac{\partial p_i}{\partial p_j} = \delta_{ij}$)}\]

Определитель треугольной матрицы $\det{\frac{DG}{Dp}(x^0,p^0)} = \frac{\partial F}{\partial p_n}(x^0,z^0,p^0) \ne 0$

Тогда по теореме о неявной функции $\exists W$ - окрестность $x_0\ \exists q: W\rightarrow\mathds{R}^n$ такая что

$p = q(y) \Rightarrow G(y,p)=0 \Rightarrow F(y,g(y),q(y)) = 0 \Rightarrow (y,g(y),q(y))$ - Допустимая тройка в окрестности $W$
\end{proof}

\begin{warning}
$\frac{\partial F}{\partial p_n}(x^0,z^0,p^0) \ne 0$ - условие нехарактеристичности $\Gamma$

если $\Gamma$ поверхность тогда условие нехарактеристичности $<\nabla_p F(x^0,z^0,p^0), \nu(x^0)> \ne 0$,

$\nu(x^0)$ - нормаль к $\Gamma$ в точке $x^0$

$\forall x\in\Gamma <\nabla_p F(x,z,p), \nu(x)>$ \textcolor{red}{Непонятно к чему это}
\end{warning}

\section{Локальная обратимость}
\begin{definition}
$\sqsupset (x^0,z^0,p^0)$ - допустимые $\frac{\partial F}{\partial p_n} \ne 0$

$\sqsupset W \text{(окрестность } x^0\text{) и } p$ такие что $(y,g(y),q(y))$ - допустимая тройка $\forall g\in W$

Будем решать задачу с граничными условиями
\[\left\{\begin{aligned}
&\dot x(t) = \nabla_p F(x(t), z(t), p(t))\\
&\dot z(t) = \left< p(t), \nabla_pF(x(t), z(t), p(t)) \right>\\
&\dot p(t) = - \nabla_x F(x(t), z(t), p(t)) - \frac{\partial F(\dots)}{\partial z}\cdot p(t)\\
&x(0) = y\\
&z(0) = g(y) \ (z(t=0) = g(y))\\
&p(0) = q(y)\\
\end{aligned}\right.\]
Будем искать решение в виде $x(y,t),\ z(y,t),\ p(y,t)$
\end{definition}

\begin{lemma}
$\exists V$ - окрестность $x^0$ в $\mathds{R}^n$ $\exists h > 0$

$\forall x\in V\ \exists! y\in W,\ t\in(-h,h):\ x=x(y,t)$
\end{lemma}
\begin{proof}
$x:\mathds{R}^n\rightarrow\mathds{R}^n$ Хотим применить теорему об оратной функции в окрестности точки $(x^0,0)$

$x(y,0) = y$

$\frac{\partial x_j}{\partial y_i}(y,0) = \delta_{ij},\ i = 1 \dots n-1$

$\frac{\partial x_j}{\partial t} = \frac{\partial F}{\partial p_j}$

\[\frac{Dx}{D(y,t)} =
\begin{pmatrix}
1&0&\dots&0&\frac{\partial F}{\partial p_1}\\
0&1&\dots&0&\frac{\partial F}{\partial p_2}\\
\dots&\dots&\ddots&\dots&\dots\\
0&0&\dots&1&\frac{\partial F}{\partial p_{n-1}}\\
0&0&\dots&0&\frac{\partial F}{\partial p_n}
\end{pmatrix}\]

$\det{\frac{Dx}{D(y,t)}} = \frac{\partial F}{\partial p_n}(x^0,z^0,p^0) \ne 0$

Тогда по теореме об обратной функции $\exists V$ окрестность $x^0$ в $\mathds{R}^n\ (y,t) \mapsto x$ обратимо
\end{proof}

\section{Теорема существования}
\begin{theorem}
$\exists W \subset \Gamma$ - открытая $q:W\rightarrow\mathds{R}^n$

$(y,g(y),q(y))$ - допустимая тройка

$\sqsupset x(y,t),\ z(y,t),\ p(y,t)$ - решение задачи (1)

$\left\{\begin{aligned}
&x(0) = y\\
&z(0) = g(y)\\
&p(0) = q(y)
\end{aligned}\right.$

$\sqsupset V \subset \mathds{R}^n$ - открытая окрестность $x^0$

$\forall x\in V\ \exists y,\ t:\ x=x(y,t) \Rightarrow y(x), t(x)$

$\sqsupset u(x) = z(y(x),t(x))$

Тогда $\left\{\begin{aligned}
&F(x,u(x),\nabla u(x)) = 0\\
&u\bigg|_{\Gamma} = g
\end{aligned}\right.,\ x\in V$
\end{theorem}
\begin{proof}
1) Рассмотрим $x\in \Gamma \Rightarrow t(x) = 0, y(x) = x$ (т.к. мы дойдем до $x$ из $\Gamma$ за $t=0$ и $y(t=0) = x$)

$u(x) = z(x,0) = g(y) = g(x) \Rightarrow u\bigg|_{\Gamma} = g$

$x\in V\ \frac{\partial F}{\partial t}(x(y,t),z(y,t),p(y,t)) = 0$ по Замечанию 5.2.2

$\Rightarrow F(x(y,t),z(y,t),p(y,t)) = F(x(y,0),z(y,0),p(y,0)) = F(y,g(y),q(y)) = 0$ т.к. допустимая тройка

$\sqsupset p(x) = p(y(x),t(x)) \Rightarrow F(x,u(x),p(x)) = 0$

Осталось доказать $p(x) = \nabla u(x)$ - это будет в третьем шаге

2) $u(x)=z(y(x),t(x))$

$\frac{\partial z}{\partial t}(y,t) \stackrel{(1)}{=} <p,\nabla_p F> \stackrel{(1)}{=} <p,\dot{x}> = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial t}}\ (*)$

$(!) \frac{\partial z}{\partial y_j} = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j \frac{\partial _j}{\partial y_i}},\ i = 1 \dots n-1\ (**)$

Докажем $(**)$ фиксируем $y$ и $i$

Рассмотрим $r(t) = \frac{\partial z}{\partial y_i} - \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial y_i}}$

$r(0) = \frac{\partial g}{\partial y_i} - \sum\limits^{n}_{j=1}{q_j(y)\delta_{ij}} = \frac{\partial g}{\partial y_i} - q_i = 0$ т.к. тройка допустимая

$\dot{r} = \frac{\partial^2 z}{\partial y_i\partial t} - \sum\limits^{n}_{j=1}{\left(\frac{\partial p_j}{\partial t}\frac{\partial x_j}{\partial y_i} + p_j\frac{\partial^2 x_j}{\partial y_i\partial t}\right)} = \dots$

из $(*) \frac{\partial^2 z}{\partial y_i\partial t} = \sum\limits^{n}_{j=1}{\left(\frac{\partial p_j}{\partial y_i}\frac{\partial x_j}{\partial t} + p_j\frac{\partial^2 x_j}{\partial y_i\partial t}\right)}$

$\dots = \sum\limits^{n}_{j=1}{\left(\frac{\partial p_j}{\partial y_i}\frac{\partial x_j}{\partial t} - \frac{\partial p_j}{\partial t}\frac{\partial x_j}{\partial y_i}\right)} \stackrel{(1)}{=} \sum\limits^{n}_{j=1}{\left(\frac{\partial p_j}{\partial y_i}\frac{\partial F}{\partial p_j} + \frac{\partial x_j}{\partial y_j}\left(\frac{\partial F}{\partial x_j} + \frac{\partial F}{\partial z}p_j\right)\right)}$ - похоже на $\frac{\partial F}{\partial y_i}$

Рассмотрим $F(x,u,p) = 0 \Rightarrow \frac{\partial F}{\partial y_i}(x(y,t),z(y,t),p(y,t)) = 0$

$\frac{\partial F}{\partial y_i} = \sum\limits^{n}_{j=1}{\left(\frac{\partial F}{\partial x_j}\frac{\partial x_j}{\partial y_i} + \frac{\partial F}{\partial p_j}\frac{\partial p_j}{\partial y_i}\right) + \frac{\partial F}{\partial z}\frac{\partial z}{\partial y_i}} =0$ - подставляем в $\dot{r}$

Получаем $\dot{r} = \frac{\partial F}{\partial z}\left(\sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial y_i}} - \frac{\partial z}{\partial y_i}\right) = -\frac{\partial F}{\partial z}r(t)$

Т.е. имеем $\left\{\begin{aligned}
&\dot{r} = \frac{\partial F}{\partial z}(x(y,t),z(y,t),p(y,t))r(t)\\
&r(0) = 0
\end{aligned}\right.$

Это линейное дифференциальное уравнение первого порядка с начальным условием, оно решается и получается $r\equiv 0 \Rightarrow \frac{\partial z}{\partial y_i} = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial y_i}}$ т.е. $(**)$ доказано

3) считаем $\nabla u(x)$

$u(x) = z(y(x),t(x)) \Rightarrow \frac{\partial u}{\partial x_k} = \sum\limits^{n-1}_{i=1}{\frac{\partial z}{\partial y_i}\frac{\partial y_i}{\partial x_k}} + \frac{\partial z}{\partial t} \overset{(**)}{\underset{(*)}{=}} \sum\limits^{n-1}_{i=1}{\sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial y_i}\frac{\partial y_i}{\partial x_k}} + p_j\frac{\partial x_j}{\partial t}\frac{\partial t}{\partial x_k}} = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\left(\sum\limits^{n-1}_{i=1}{p\frac{\partial x_j}{\partial y_i}\frac{\partial y_i}{\partial x_k}} + p_j\frac{\partial x_j}{\partial t}\frac{\partial t}{\partial x_k}\right)} = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\frac{\partial x_j}{\partial x_k}} = \sum\limits^{n}_{j=1}{p_j\delta_{jk}} = p_k \Rightarrow \nabla u(x) = p(x)$
\end{proof}